\subsection{Iterator}
\label{sec:iterator}
Mengen von Objekten, die \bspw durch Strukturmuster aufgebaut wurden, müssen
häufig durchsucht werden können. \cite{gamma.1995} beschreibt den Zweck des
Iterator-Musters folgendermaßen:
\rede{Provide a way to access the elements of an aggregate object sequentially
without exposing its underlying representation.}

Ausgangspunkt des Iterator-Musters ist eine beliebige Art von Datensammlung,
\zB eine Liste. Eine solche Datenmenge sollte gekapselt werden, \dahe die
Außenwelt sollte \NOT erfahren dürfen, wie die Daten intern repräsentiert sind. Das Iterator-Muster
kapselt die Zuständigkeit für die Zugriffe auf die Elemente einer Datenmenge in einem eigenen Objekt der
Klasse \code{Iterator}.

Die Schnittstelle dieser Klasse stellt Methoden zur Verfügung, mit deren Hilfe
in einer definierten Art und Weise auf die Elemente zugegriffen werden kann.
Zudem merkt sich das \code{Iterator}-Objekt das aktuelle Element und hat
dementsprechend genaue Kenntnis darüber, welche Elemente bereits durchlaufen
wurden. 

Mittels des Iterator-Muster ist es möglich, dass unterschiedliche Klienten
durch eine Menge traversieren ohne selbst die dazu notwendige Logik zu kennen.
Da der \code{Iterator} für jeden Klienten das aktuelle Element kennt, können sie alle
zeitgleich die Menge durchsuchen und sich an unterschiedlichen Stellen befinden.
Es ist auch möglich, dass ein Iterator für komplexere Datenstrukturen angeboten
wird, die bspw. verteilt sind. So erfahren die benutzenden Klassen nichts über
diese Verteilung.

\cite{geirhos.2015} schreibt zu dem Iterator-Muster: \rede{Das Iterator-Muster
ist eines der Muster, bei denen es in der Implementierung besonders viele
Freiheiten gibt}. Das liegt daran, dass es \zB für eine Datenmenge mehrere
Iteratoren geben kann, die sich unterschiedlichen fachlichen Anforderungen
widmen. So muss ein Iterator \NOT unbedingt die Datenmenge Element für Element
durchlaufen, sondern er kann auch nur Elemente mit bestimmten Eigenschaften
bearbeiten oder die Elemente in einer bestimmten Reihenfolge durchlaufen (\zB
ein Iterator durchläuft die Elemente von vorne nach hinten, ein anderer in
einer zufälligen Reihenfolge).

% Das Klassendiagramm des Iterator-Muster ist in der Grundform in Abbildung
% \ref{img:iterator} zu sehen. Alle Klassen, die eine Menge von Daten enthalten,
% implementieren eine gemeinsame Schnittstelle (\code{Aggregat}). Die Methode
% \code{erzeugeIterator()} erzeugt ein Iterator-Objekt. Alle Iteratoren
% implementieren ihrerseits ebenfalls eine Schnittstelle, welche die Methoden zum
% Navigieren durch das Aggregat zur Verfügung stellt. Die Methode \code{start()}
% setzt den Zeiger auf das erste Element der Menge, die Methode \code{weiter()}
% rückt ein Element weiter und \code{aktuellesElement()} gibt das Element zurück,
% auf der Zeiger gerade zeigt. Die Methode \code{istFertig()} gibt \code{true}
% oder \code{false} zurück, je nachdem ob das aktuelle Element das letzte in der
% Menge ist. 
% 
% \begin{figure}[h]
% 	%\begin{center}
% 		\includegraphics[scale=0.6]{graphics/iterator.jpg}
% 	%\end{center}
% 	\caption{Klassendiagramm des Entwurfsmusters Iterator nach \cite{geirhos.2015}}
% 	\label{img:iterator}
% \end{figure}